\chapter{接口设计}
\section{数据类型}
本节描述各API会用到的数据结构类型。所有POST请求的上传内容，以及响应内容均为JSON格式。
\subsection{符号说明}
\begin{itemize}
    \item  *: 必填
    \item  !: 只读（只会出现在响应内容）
    \item  ?: 可选
    \item  \&: 只写（只会出现在请求的上传内容）
\end{itemize}
\subsection{DateTime}
用零时区存储的符合ISO-8601标准的日期时间字符串。如：2018-05-12T07:12:29.181605Z。
\subsection{User}
\begin{lstlisting}[language=C]
{
    id!: Number,
    last_login!: DateTime | null,
    username: String,
    email: Email,
    description: String,
    avatar_url!: URL,
    address: String,
    site_url: URL,
    description: String
}
\end{lstlisting}
\subsection{Message}
用来表示一条消息。此类型可被扩展以支持语音等多媒体消息。
\begin{lstlisting}[language=C]
{
    id!: Number,
    category!: String,
    user_id*: Number, //发送方的用户ID
    message*: String, // 消息内容
    has_read!: Boolean, // 对方是否已读
    created!: DateTime // 发送时间
}
\end{lstlisting}


\section{外部接口}
\label{sec:extif}
服务器对外公开的HTTP API遵循RESTful API设计规范。即，对于相同URL的请求，不同的请求方法（如POST, GET, PUT, DELETE等），往往对应着较为统一、类似的语义。

具体而言，标 API<T> <base> 的为类型 T 的 CRUD API， 操作有如下几类：（每个操作均对应到一个HTTP请求方法）
\begin{itemize}
    \item list : GET <base> -> Page<T>
    \item create : POST <base> -> T
    \item retrieve: GET <base>/<id>/ -> T
    \item update : PUT <base>/<id>/ -> T (输入为 T，完整更新对象)
    \item patch : PATCH <base>/<id>/ -> T (输入为 T?，局部更新对象)
    \item delete : DELETE <base>/<id>/
\end{itemize}

本系统主要包含的HTTP API如下：
\subsection{用户相关}
\subsubsection{\textbf{API<User>} /chat/users}
\textbf{请求方法}
\begin{itemize}
    \item GET

        （要求登录）列出符合条件的用户。由搜索功能调用。

        \textbf{查询参数：}
        \begin{itemize}
            \item username: 字符串，表示用户名，或要查询的用户名的部分匹配
        \end{itemize}
        \textbf{返回结果：}
        \begin{itemize}
            \item 200: 操作成功。
            \item 403: 未登录。
        \end{itemize}
    \item POST
        
        创建一个新用户。

        POST数据的格式为User数据类型，需要提供所有必填的数据项。

        \textbf{返回结果：}
        \begin{itemize}
            \item 200: 操作成功，并自动登录。
            \item 404: 当前已有用户登录。
        \end{itemize}

    \item PATCH
        
        （要求登录）更新用户自己的部分信息，

        POST数据的格式为User数据类型的部分数据项。

        \textbf{返回结果：}
        \begin{itemize}
            \item 200: 操作成功。
            \item 403: 未登录，或试图修改其他用户的信息。
        \end{itemize}

\end{itemize}

\subsubsection{\textbf{POST} /chat/users/login}
用户登录。

\textbf{输入：}
{\color{red}
    \begin{lstlisting}[language=C]
        {
            username*: String,
            // 考虑到安全性，传输时应使用密码的Hash值，而不是密码本身！
            password_hash*: String 
        }
    \end{lstlisting}
}


\textbf{返回结果：}
\begin{itemize}
    \item 200: 操作成功。
    \item 404: 当前已有用户登录。
    \item 403: 认证失败，即密码错误。
\end{itemize}

\subsubsection{\textbf{GET} /chat/users/logout}
（要求登录）用户登出。
\textbf{返回结果：}
\begin{itemize}
    \item 200: 操作成功。
    \item 403: 未登录。
\end{itemize}

\subsubsection{\textbf{GET} /chat/users/friends}
（要求登录）获取好友列表。

\textbf{查询参数：}
\begin{itemize}
    \item （可选）username: 字符串，表示需要查询的好友的用户名，或其部分匹配。
    \item （可选）group\_id: 分组id，将queryset限定为group\_id所指定的分组内的好友。
\end{itemize}

\textbf{返回结果：}
\begin{itemize}
    \item 200 - 操作成功，并返回由User数据类型组成的列表。
    \item 404 - 未找到给定条件的用户。
    \item 403 - 未登录。
\end{itemize}
    

\subsubsection{\textbf{POST} /chat/users/<username>/follow}
（要求登录）请求添加用户名为username的用户为好友。

\textbf{返回结果：}
\begin{itemize}
    \item 200: 请求发送成功。
    \item 403: 未登录。
    \item 404: 未找到用户名为username的用户。
\end{itemize}

\subsubsection{\textbf{POST} /chat/users/<username>/unfollow}
（要求登录）删除用户名为username的好友。
\textbf{返回结果：}
\begin{itemize}
    \item 200: 操作成功完成。
    \item 403: 未登录。
    \item 404: 未找到用户名为username的用户。
\end{itemize}

\subsection{消息相关}
\subsubsection{\textbf{API<Message>} /chat/messages}
\textbf{请求方法}
\begin{itemize}
    \item GET
    （要求登录）获取所有与好友的消息列表。

    \textbf{查询参数：}
    \begin{itemize}
        \item anchor: DateTime类型，用来指明此时间戳以后的消息需要接收。
    \end{itemize}

    \textbf{返回结果：}
    \begin{itemize}
    \item 200: 操作成功完成，并返回由Message数据类型组成的列表。
    \item 403: 未登录。
    \end{itemize}
    \item POST
    发送一条消息。

    \textbf{输入：}
    \begin{lstlisting}[language=C]
    {
        client_type: String, // 发送方使用的客户端名称
        sender: Number, // 发送方的用户ID
        message_type_name: String, // 消息类型
        content: String, // 消息内容
        send_to: String // 由逗号分隔的接收人ID列表
    }
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsubsection{\textbf{GET} /chat/messages/<message\_id>[0-9]+}
（要求登录）获取消息ID为message\_id的一条消息。

\textbf{返回结果：}
    \begin{itemize}
    \item 200: 操作成功完成，并返回由Message数据类型组成的列表。
    \item 403: 未登录。
    \end{itemize}

\subsubsection{\textbf{POST} /chat/messages/mark\_stream\_as\_read}
（要求登录）将指定消息设为已读。在用户在客户端查看这条消息时触发。

\textbf{查询参数：}
    \begin{itemize}
        \item msg\_id: Number类型，用来指明消息ID。
    \end{itemize}

\textbf{返回结果：}
    \begin{itemize}
    \item 200: 操作成功完成。
    \item 403: 未登录。
    \item 404: 未找到符合条件的消息。
    \end{itemize}

{\color{red}
\section{内部接口}
%内部模块/系统之间的交互的接口。
\subsection{客户端}
%客户端需要和用户进行交互，采用事件循环(eventloop)模型设计
\begin{itemize}
    \item 登录
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    // 登录，返回是否成功
    Status Login(
        string username,  // 用户名
        string password, // 密码
        string captcha, // 验证码
    )
    \end{lstlisting}

    \item 聊天室类

    聊天室类，对应一个聊天窗口，包括子类：好友单聊聊天室，多人群组聊天室
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    class Room:
    {
        // 发送文本消息，返回是否成功
        Status sendText(
            string content,  // 文本内容
        )

        // 发送语音消息，返回是否成功
        Status sendAudio(
            Audio a,  // 语音内容
        )

        // 发送文件，返回是否成功
        Status sendFile(
            string path,  // 文件路径
        )

        // 从服务器拉取聊天记录，显示到用户界面上，返回是否成功
        Status getRecord(
            int starttime, // 开始时间戳
            int endtime, // 结束时间戳
        )
    }

    class FriendRoom: Room
    {
        UserRoom(User u) // 传入一个用户对象初始化
    }

    class GroupRoom: Room
    {
        GroupRoom(Group g) // 传入一个群组对象初始化
    }

    \end{lstlisting}

    \item 获取好友列表
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    List<Friend> getFriendList()
    \end{lstlisting}

    \item 获取群组列表
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    List<Group> getGroupList()
    \end{lstlisting}

    \item 群组类
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    class User:
    {

        // 获取信息 
        String getName()

        // 获取用户简介
        String getDescription()
    }
    
    class Friend: User
    {
        // 删除好友
        void remove()
        
        // 获取用户状态
        UserStatus getStatus()

        // 开启一个会话，返回一个聊天室对象
        UserRoom chat()
    }
    
    \end{lstlisting}

    \item 群组类
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    class Group:
    {
        // 获取群组名称
        String getName()

        // 获取群员列表，
        List<User> getMemberlist()

        // 获取群组简介
        String getDescription()

        // 退出群组 
        Status quit()

        // 开启一个会话，返回一个聊天室对象
        GroupRoom chat()
    }
    \end{lstlisting}

    \item 搜索用户
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    List<User> searchUser(
        string pattern, // 部分匹配字符串
    )
    \end{lstlisting}

    \item 申请好友
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    void addFriend(
        int user_id, //用户id
        string content, // 验证消息
    )
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsection{服务端}
服务端的接口主要为视图函数，即在服务端Web应用内处理HTTP请求、并生成HTTP应答的函数。它由来自客户端的请求回调。

视图函数的返回值，即各种类型的HTTP应答，与\textbf{\ref{sec:extif}节}中的返回结果保持一致。
\begin{itemize}
    \item 转发消息
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse transmit(
        HttpRequest req,
        int user_id, //用户id
        string content // 消息内容
    )
    \end{lstlisting}

    \item 搜索符合条件的用户
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse searchUser(
        HttpRequest req,
        String username
    )
    \end{lstlisting}

    \item 创建新用户
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse createUser(
        HttpRequest req,
        User user
    )
    \end{lstlisting}

    \item 更新用户信息
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse editUser(
        HttpRequest req,
        User user
    )
    \end{lstlisting}

    \item 用户登录
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse login(
        HttpRequest req,
        String username,
        String password_hash
    )
    \end{lstlisting}

    \item 用户登出
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse logout(HttpRequest req)
    \end{lstlisting}

    \item 获取好友列表
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse getUserList(HttpRequest req) 
    // req对象内包含了登录状态信息以及用户ID
    \end{lstlisting}

    \item 请求添加用户名为username的用户为好友
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse applyFriend(
        HttpRequest req,
        String username
    )
    \end{lstlisting}

    \item 删除用户名为username的好友
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse deleteFriend(
        HttpRequest req,
        String username
    )
    \end{lstlisting}

    \item 获取所有与好友的消息列表
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse getMsgList(
        HttpRequest req,
        String username,
        DateTime anchor
    )
    \end{lstlisting}

    \item 发送一条消息
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse sendMsg(
        HttpRequest req,
        String send_to,
        MSG_TYPE msg_type,
        String text, ...
    ) // 其他多媒体类型消息，可以重载此方法
    \end{lstlisting}

    \item 获取消息ID为message\_id的一条消息
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse getMsg(
        HttpRequest req,
        int msg_id
    )
    \end{lstlisting}

    \item 将指定消息设为已读（在用户在客户端查看这条消息时触发）
    \begin{lstlisting}[language=c++]
    HttpResponse setRead(
        HttpRequest req,
        int msg_id
    )
    \end{lstlisting}

\end{itemize}
}