\chapter{任务概述}
本系统的目标是实现一个即时通讯系统，包括客户端、服务器端两个部分。

客户端面向有即时通讯需求的用户，为用户提供一对一即时通讯和多人群聊服务。

\section{目标}
实现即时通讯系统，实现需求规格说明书中所描述的注册登录功能、好友查找功能、一对一聊天功能和群聊功能，并且保证系统的健壮性和数据安全。

\section{开发与运行环境}

\subsection{开发环境的配置}
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{开发环境的配置} \label{tab:development-environment}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    类别 & 标准配置 & 最低配置 \\
    \hline
    计算机硬件 & \tabincell{c}{基于x86结构的CPU\\ 主频>=2.6GHz\\ 内存>=8G\\ 硬盘>=20G} & \tabincell{c}{基于x86结构的CPU\\ 主频>=1.6GHz\\ 内存>=1G\\ 硬盘>=2G} \\
    \hline
    计算机软件 & \tabincell{c}{Windows (version>=10.0.17134.48)\\ Visual Studio 2017} & \tabincell{c}{Windows (version>=6.1.7601)\\ Visual Studio2008} \\
    \hline
    网络通信 & \tabincell{c}{至少要有一块可用网卡\\ 能运行IP协议栈，支持UDP协议} & \tabincell{c}{至少要有一块可用网卡\\ 能运行IP协议栈，支持UDP协议} \\
    \hline
    其他 & 采用MySQL数据库 & 采用MySQL数据库 \\
    \hline
\end{tabular}
% \note{这里是表的注释}
\end{table}

\subsection{测试环境的配置}
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{测试环境的配置} \label{tab:test-environment}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    类别 & 标准配置 & 最低配置 \\
    \hline
    计算机硬件 & \tabincell{c}{基于x86结构的CPU\\ 主频>=2.0GHz\\ 内存>=4G\\ 硬盘>=10G} & \tabincell{c}{基于x86结构的CPU\\ 主频>=1.6GHz\\ 内存>=512M\\ 硬盘>=2G} \\
    \hline
    计算机软件 & \tabincell{c}{Windows (version>=10.0.17134.48)\\ Visual Studio2017} & \tabincell{c}{Windows（version>=6.1.7601)\\     Visual Studio2008} \\
    \hline
    网络通信 & \tabincell{c}{至少要有一块可用网卡\\ 能运行IP协议栈,支持UDP协议} & \tabincell{c}{至少要有一块可用网卡\\ 能运行IP协议栈，支持UDP协议} \\
    \hline
    其他 & 采用MySQL数据库 & 采用MySQL数据库 \\
    \hline

\end{tabular}
% \note{这里是表的注释}
\end{table}

\subsection{运行环境的配置}
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{运行环境的配置} \label{tab:operation-environment}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    类别 & 标准配置 & 最低配置 \\
    \hline
    计算机硬件 & \tabincell{c}{基于x86结构的CPU\\ 主频>=2.0GHz\\ 内存>=4G\\ 硬盘>=10G} & \tabincell{c}{基于x86结构的CPU\\ 主频>=1.6GHz\\ 内存>=512M\\ 硬盘>=1G} \\
    \hline
    计算机软件 & \tabincell{c}{Windows (version>=10.0.17134.48)\\ } & \tabincell{c}{Windows（version>=6.1.7601)\\    } \\
    \hline
    网络通信 & \tabincell{c}{至少要有一块可用网卡\\ 能运行IP协议栈，支持UDP协议} & \tabincell{c}{至少要有一块可用网卡\\ 能运行IP协议栈即可，支持UDP协议} \\
    \hline
    其他 & 采用MySQL数据库 & 采用MySQL数据库 \\
    \hline

\end{tabular}
% \note{这里是表的注释}
\end{table}

\section{需求概述}
功能需求包括：
\begin{enumerate}
\item R.INSTANT.MESSAGE.USERS.001 新用户注册
\item R.INSTANT.MESSAGE.USERS.002 变更自己的用户资料
\item R.INSTANT.MESSAGE.USERS.003 使用用户 ID 查找用户资料
\item R.INSTANT.MESSAGE.USERS.004 通过地理位置发现周边的用户
\item R.INSTANT.MESSAGE.USERS.005 申请好友
\item R.INSTANT.MESSAGE.CHAT.001 发送文本消息
\item R.INSTANT.MESSAGE.CHAT.002 发送语音消息
\item R.INSTANT.MESSAGE.CHAT.003 发送图片消息
\item R.INSTANT.MESSAGE.CHAT.004 创建聊天群组
\item R.INSTANT.MESSAGE.CHAT.005 邀请用户加入聊天群组
\item R.INSTANT.MESSAGE.CHAT.006 退出聊天群组
\item R.INSTANT.MESSAGE.CHAT.007 解散聊天群组
\item R.INSTANT.MESSAGE.CHAT.008 视频聊天
\end{enumerate}


\section{条件与限制}
\subsection{硬件要求}
对于x86桌面平台客户端，要求安装包小于30MB，安装所需空间小于150MB（不包括数据文件），运行所需内存小于 200MB，保证低配置电脑也能正常运行。

对于移动 Android 平台客户端，要求安装包小于 20MB，安装所需空间小于150MB，运行所需内存小于 300MB（Android 平台的应用相对 x86 平台，会占用
更多的内存），保证低配置手机也能正常运行。

对于 x86 平台服务端，要求安装所需空间小于 500MB，运行所需内存小于1GB。

\subsection{兼容性}
为使产品能够在主流的硬件/软件平台上正确地运行，产品需要满足以下约束要求：
\begin{itemize}
\item Linux 平台下的客户端要支持 Ubuntu，Debian，Centos，Arch 等主流发行版
\item Windows 平台下的客户端需支持 Windows 7 及更高
\item Android 平台下的客户端需支持到安卓 4.4 及以上
\item Web app 需支持 Chrome，Firefox，IE11（或更高版本）等主流浏览器。
\end{itemize}

\subsection{技术限制}
数据库和第三方组件应尽可能选用开源产品，便于定制修改。

\begin{itemize}
\item 数据库

考虑到服务的用户数量较为小众，以及本产品的开源、非营利性政策，选
用免费的 MySQL 作为数据库。
\item 服务端开发框架

考虑到开发周期较短，Web 应用需求变化较大等因素，我们选用适合快速
开发的 Django Framework 作为服务端的开发框架。
\item 并行计算框架

对于程序中可能需要并行处理的部分，我们采用广泛使用的 MPI 并行框架
来编写代码。
\item 编码规范

开发过程中，应严格遵守 Python 代码所推荐遵循的 PEP8 规范。
\end{itemize}







